\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{multicol}
\usepackage{icomma}

\def\title{Partiel blanc -- Analyse de données statistiques}
\def\N{\mathcal{N}}

\begin{document}
\header
\vspace{8mm}

Dans tout ce qui suit, on veillera à bien justifier ses réponses.

\section{Dé}

\question Un dé renvoie 1, 3 ou 5 avec probabilité 1/12 et 2, 4 ou 6 avec probabilité 3/12 (on a donc bien $3 \times 1/12 + 3 \times 3/12 = 12/12 = 1$). Le score que j'obtiens est le chiffre obtenu sur le dé fois dix (par exemple, si je fais 5, je gagne 50 \euro). Calculer mon espérance de gain après un lancer.

\section{Consommation d'essence}

Un constructeur automobile indique une consommation moyenne de 6,3 litres aux 100 km (avec écart type 0,22 litres aux 100 km) pour un type de modèle dans certaines conditions expérimentales.

\question En admettant la validité de l'approximation gaussienne, donner la probabilité de trouver une moyenne supérieure à 6,42 litres aux 100 km pour un échantillon aléatoire de 16 voitures.

\question Donner la probabilité de trouver une moyenne supérieure à 6,42 litres aux 100 km pour un échantillon aléatoire de 9 voitures.

\section{Nombre de mots}

Pour évaluer le nombre de mots d'un livre on tire 20 pages au hasard et on y compte le nombre de mots. On trouve, pour les 20 valeurs, une moyenne de 614 mots et un écart type de 26 mots.

\question Donner un intervalle de confiance à 95 \% sur le nombre total de mots du livre sachant qu'il a 158 pages.

\question Donner un intervalle de confiance à 99 \%.

\section{Chandeleur}

% Un sondage auprès de 1500 ménages tirés au hasard dans la population française a indiqué que 20 \% de ceux-ci prévoient d'acheter une nouvelle voiture dans les douze prochains mois. Estimer par un interalle de confiance à 95 \% le pourcentage de ménages de la popu

Jean fait des crêpes. Sachant qu'il rate une crêpe avec probabilité 0,20, il souhaite estimer en ingrédients la quantité de crêpes qu'il doit faire pour être quasiment sûr d'avoir 40 crêpes réussies pour ses invités.

\question Quelle est la probabilité que 50 crêpes ne suffisent pas à en obtenir 40 bonnes ?

\question Combien doit-il faire de crêpes pour en avoir 40 bonnes avec probabilité 99~\%~?

\section{Puces électroniques}

Le fournisseur d'un lot de 100 000 puces affirme que le taux de puces défectueuses est de 4 \%. Pour tester cette hypothèse 800 puces prises au hasard sont contrôlées et l'on en trouve 40 défectueuses. 

\question Décrire un test de seuil 0,05 de l'hypothèse du fournisseur.

\question Quelle est la $p$-valeur associée à ces résultats ?

%\question Thus, we use the following test: we compute the mean sample of the lot; if it is between 4.38 and 5.62, we accept the null hypothesis ``The lot comes from machine A''. Else, we reject it. What is the probability that the product will be rejected if we assume the alternate hypothesis: ``The lot comes from machine B''?
%
%\question What is the probability of the lot coming from machine A, if the mean sample is between 4.38 and 5.62?
%
%\question We now want to design another test, which would be more satisfying. If the lot comes from machine A, what is the probability of getting a mean sample higher than 4,48?
%
%\question If the lot comes from machine B, what is the probability of getting a mean sample higher than 4,48? Conclude.
%
%2 tests différents. Pourquoi le test est-il meilleur ?
%
%\section{$p$-values}
%
%As stated in class, the $p$-value is the probability of the random variable taking a value at least at extreme as what has been observed. It is also the lowest alpha level you could have used for your test and still rejected the null hypothesis given your sample.
%
%\question
%You read in a newspaper that the mean SAT score of the nation’s high school graduates is 500 with a standard deviation of 110. Use the function \textsf{TEST.Z} to answer the following questions:
%
%\[ \mathsf{TEST.Z}(matrix,\mu,\sigma) = 1- \mathsf{LOI.NORMALE.STANDARD.N}\left(\frac{mean(matrix) - \mu}{\sigma / \sqrt{n}},\mathsf{VRAI}\right) \]
%
%\begin{enumerate}
%\item You think that EPF freshmen have higher SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates. To find out, you randomly select 100 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 533.
%\item You think that EPF freshmen have lower SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates. To find out, you randomly select 100 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 533.
%\item You think that EPF freshmen have lower SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates. To find out, you randomly select 25 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 420.
%\item You think that EPF freshmen might have different SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates, but you’re not sure if they are higher or lower. To find out, you randomly select 100 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 533.
%\end{enumerate}

\appendix

\section{Loi normale centrée réduite}

Ce tableau donne la probabilité qu'une variable aléatoire suivant une loi normale centrée réduite ($\sim \mathcal{N}(0, 1)$) soit comprise entre 0 (la moyenne) et $z$.

\[ \begin{array}{c|cccccccccc}
z & +0,00 & +0,01 & +0,02 & +0,03 & +0,04 & +0,05 & +0,06 & +0,07 & +0,08 & +0,09\\
\hline
0,0 & 0,00000 & 0,00399 & 0,00798 & 0,01197 & 0,01595 & 0,01994 & 0,02392 & 0,02790 & 0,03188 & 0,03586\\
0,1 & 0,03980 & 0,04380 & 0,04776 & 0,05172 & 0,05567 & 0,05966 & 0,06360 & 0,06749 & 0,07142 & 0,07535\\
0,2 & 0,07930 & 0,08317 & 0,08706 & 0,09095 & 0,09483 & 0,09871 & 0,10257 & 0,10642 & 0,11026 & 0,11409\\
0,3 & 0,11791 & 0,12172 & 0,12552 & 0,12930 & 0,13307 & 0,13683 & 0,14058 & 0,14431 & 0,14803 & 0,15173\\
0,4 & 0,15542 & 0,15910 & 0,16276 & 0,16640 & 0,17003 & 0,17364 & 0,17724 & 0,18082 & 0,18439 & 0,18793\\
0,5 & 0,19146 & 0,19497 & 0,19847 & 0,20194 & 0,20540 & 0,20884 & 0,21226 & 0,21566 & 0,21904 & 0,22240\\
0,6 & 0,22575 & 0,22907 & 0,23237 & 0,23565 & 0,23891 & 0,24215 & 0,24537 & 0,24857 & 0,25175 & 0,25490\\
0,7 & 0,25804 & 0,26115 & 0,26424 & 0,26730 & 0,27035 & 0,27337 & 0,27637 & 0,27935 & 0,28230 & 0,28524\\
0,8 & 0,28814 & 0,29103 & 0,29389 & 0,29673 & 0,29955 & 0,30234 & 0,30511 & 0,30785 & 0,31057 & 0,31327\\
0,9 & 0,31594 & 0,31859 & 0,32121 & 0,32381 & 0,32639 & 0,32894 & 0,33147 & 0,33398 & 0,33646 & 0,33891\\
1,0 & 0,34134 & 0,34375 & 0,34614 & 0,34849 & 0,35083 & 0,35314 & 0,35543 & 0,35769 & 0,35993 & 0,36214\\
1,1 & 0,36433 & 0,36650 & 0,36864 & 0,37076 & 0,37286 & 0,37493 & 0,37698 & 0,37900 & 0,38100 & 0,38298\\
1,2 & 0,38493 & 0,38686 & 0,38877 & 0,39065 & 0,39251 & 0,39435 & 0,39617 & 0,39796 & 0,39973 & 0,40147\\
1,3 & 0,40320 & 0,40490 & 0,40658 & 0,40824 & 0,40988 & 0,41149 & 0,41308 & 0,41466 & 0,41621 & 0,41774\\
1,4 & 0,41924 & 0,42073 & 0,42220 & 0,42364 & 0,42507 & 0,42647 & 0,42785 & 0,42922 & 0,43056 & 0,43189\\
1,5 & 0,43319 & 0,43448 & 0,43574 & 0,43699 & 0,43822 & 0,43943 & 0,44062 & 0,44179 & 0,44295 & 0,44408\\
1,6 & 0,44520 & 0,44630 & 0,44738 & 0,44845 & 0,44950 & 0,45053 & 0,45154 & 0,45254 & 0,45352 & 0,45449\\
1,7 & 0,45543 & 0,45637 & 0,45728 & 0,45818 & 0,45907 & 0,45994 & 0,46080 & 0,46164 & 0,46246 & 0,46327\\
1,8 & 0,46407 & 0,46485 & 0,46562 & 0,46638 & 0,46712 & 0,46784 & 0,46856 & 0,46926 & 0,46995 & 0,47062\\
1,9 & 0,47128 & 0,47193 & 0,47257 & 0,47320 & 0,47381 & 0,47441 & 0,47500 & 0,47558 & 0,47615 & 0,47670\\
2,0 & 0,47725 & 0,47778 & 0,47831 & 0,47882 & 0,47932 & 0,47982 & 0,48030 & 0,48077 & 0,48124 & 0,48169\\
2,1 & 0,48214 & 0,48257 & 0,48300 & 0,48341 & 0,48382 & 0,48422 & 0,48461 & 0,48500 & 0,48537 & 0,48574\\
2,2 & 0,48610 & 0,48645 & 0,48679 & 0,48713 & 0,48745 & 0,48778 & 0,48809 & 0,48840 & 0,48870 & 0,48899\\
2,3 & 0,48928 & 0,48956 & 0,48983 & 0,49010 & 0,49036 & 0,49061 & 0,49086 & 0,49111 & 0,49134 & 0,49158\\
2,4 & 0,49180 & 0,49202 & 0,49224 & 0,49245 & 0,49266 & 0,49286 & 0,49305 & 0,49324 & 0,49343 & 0,49361\\
2,5 & 0,49379 & 0,49396 & 0,49413 & 0,49430 & 0,49446 & 0,49461 & 0,49477 & 0,49492 & 0,49506 & 0,49520\\
2,6 & 0,49534 & 0,49547 & 0,49560 & 0,49573 & 0,49585 & 0,49598 & 0,49609 & 0,49621 & 0,49632 & 0,49643\\
2,7 & 0,49653 & 0,49664 & 0,49674 & 0,49683 & 0,49693 & 0,49702 & 0,49711 & 0,49720 & 0,49728 & 0,49736\\
2,8 & 0,49744 & 0,49752 & 0,49760 & 0,49767 & 0,49774 & 0,49781 & 0,49788 & 0,49795 & 0,49801 & 0,49807\\
2,9 & 0,49813 & 0,49819 & 0,49825 & 0,49831 & 0,49836 & 0,49841 & 0,49846 & 0,49851 & 0,49856 & 0,49861\\
3,0 & 0,49865 & 0,49869 & 0,49874 & 0,49878 & 0,49882 & 0,49886 & 0,49889 & 0,49893 & 0,49896 & 0,49900\\
\end{array} \]

\section{Réponses}

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item 37,5 \item 0,0015 \item 0,0505 \item $[95212, 98812]$ \item $[94646, 99378]$ \item 0,42858 \item 60 \item \textsf{ACCEPT} $\Leftrightarrow\,\in [0,026;0,054]$ \item 0,07493.
\end{enumerate}
\end{multicols}

Pour toute question, contactez-moi avant l'examen à \texttt{jjv@lri.fr}.

\end{document}
